\chapter{Einleitung}
\label{cha:Einleitung}

Diese Arbeit beschäftigt sich mit dem Härten eines System. Im Internet und in der Literatur stolpert man oft über diesen Begriff, wenn über Sicherheit geschrieben wird. Da der Begriff und der Vorgang des Härtens nicht im eigentlichen Sinne definiert sind, gibt es sehr unterschiedliche Meinungen darüber, was Härten bedeutet und was es alles umfasst. Die vorliegende Arbeit soll einen Eindruck vermitteln, was unter Härten eines Systems verstanden werden kann. Sie kann keine allgemeingültige Referenz sein, da je nach Einsatzgebiet eines Systems der Begriff unterschiedlich aufgefasst werden kann. Die Arbeit umfasst eine Zusammenstellung von Verfahren, die nach umfassendem Studium der Literatur den Autoren als wichtig erschienen. Welche davon im einzelnen Falle angewendet werden, hängt von der persönlichen Einstellung und der Verwendung ab. Da diese Arbeit nicht den Anspruch hat, jedes Gebiet der Sicherheit zu durchleuchten, beschränkt sie sich auf die folgenden Punkte:
\begin{itemize}
	\item	Härten eines Systems 
	\item	Linux als Betriebs- und Serversystem
	\item	VMWare
\end{itemize}
und lässt folgende Punkte aus:
\begin{itemize}
	\item	Intrusion Prevention und Produkte die dieses Prinzip implementieren (z.B. Stormwatch)
	\item	Secure Application Environment (basierend auf dem Produkt PitBull LX)
	\item	Intrusion Detection
	\item	Windows als Betriebssystem
	\item	PitBull
\end{itemize}

Im Zusammenhang mit Härten treten in der Literatur verschiedene Begriffe auf, die z.T. verwirrend sein können. Im Englischen wird von "`System Hardening"'\index{System Hardening}, "`OS Hardening"'\index{OS Hardening} oder von "`Application Hardening"'\index{Application Hardening}  gesprochen. Mit dieser Unterteilung will man darauf hinweisen, dass es verschiedene Ebenen\index{Härten!Ebenen} des Härtens gibt. Diese sind in Tabelle \ref{tab:hardEbenen} zusammengefasst und erklärt. Wenn immer diese Unterteilung nicht von Bedeutung ist, wird der deutsche Begriff \emph{Härten} bzw. \emph{Härten eines Systems} für alle Ebenen verwendet. Die Definition, was darunter zu verstehen ist, wird in Kapitel \ref{sec:WasIstHaerten} gegeben.

\LTXtable{\linewidth}{./files/inc/tables/hardEbenen}

Weitere in diesem Dokument verwendeten Begriffe und Abkürzungen sind in einem Glossar auf Seite \pageref{cha:Glossar} zusammengefasst.

Das Literaturverzeichnis mit sämtlichen von uns verwendeten Referenzen befindet sich auf Seite \pageref{bibliography}.

Als Resultat der Arbeit ist eine Übung vorgesehen, die im Fach Internetsicherheit die Möglichkeit gibt, die hier erklärten Prinzipien und Verfahren selbst auszutesten, um sie besser zu verstehen.

Die Texte wurden bewusst nicht immer in rein \glqq technischer Sprache\grqq\ verfasst. Die Autoren hoffen, dass die Texte dadurch angenehmer und verständlicher zu lesen ist.



