\chapter{Schlussfolgerungen}
\label{cha:Schlussfolgerungen}

\section{Fazit}
Es ist schwierig, Härten eines Systems einzugrenzen und festzulegen, was alles dazugehört. Diese Arbeit zeigt verschiedene Aspekte auf, die beim Härten eines Systems beachtet werden sollten. Welche Aspekte dabei wichtiger bzw. weniger wichtig sind, hängt von der Verwendung des Systems ab und muss von Fall zu Fall neu entschieden werden. Trotzdem ist es gelungen, einen Überblick zu geben, der erlaubt, die Prinzipien zu verstehen und auch das Gefühl dafür gibt, was mit Härten alles erreicht werden kann. Da es immer neue Programme gibt, wird es auch immer neue Anforderungen an die Sicherheit geben, wenn man aber verstanden hat, worauf man achten sollte, wird man keine grosse Schwierigkeiten haben, neue Sicherheitsanforderungen zu verstehen und umzusetzen.

Die erarbeitete Übung bietet eine Möglichkeit, das gewonnene Wissen in der Praxis umzusetzen. Dabei wurde darauf geachtet, dass die Übung nicht aus Fragen besteht, die einfach aus einem Text abgeschrieben und somit schnell beantwortet werden können, sondern, Fragen zu stellen, zu deren Beantwortung das Verständnis für das entsprechende Gebiet vorhanden sein muss. Damit wurde versucht, die Aufgaben möglichst spannend zu gestalten. Sie geben darüber hinaus Aufschluss über Sicherheitsrisiken, deren Vorhandensein kaum jemandem bewusst ist, sich aber dennoch viele aussetzen. Damit soll ein \glqq Aha-Effekt\grqq\ entstehen.

\section{Ausblick}
Die in dieser Arbeit erzielten Resultate entsprechen nur einem Ausschnitt aus dem Gebiet der Sicherheit. Wie immer, ist damit nur die \glqq halbe Wahrheit\grqq\ gesprochen bzw. geschrieben worden. Es gibt noch sehr viele Richtungen, aus der die Thematik Sicherheit angegangen werden kann. Wollte man die \glqq ganze Wahrheit\grqq\ wissen, wäre dies schier ein Ding der Unmöglichkeit. Wobei dazu noch zu sagen ist, dass dies auch nicht unbedingt nötig ist. Sicherheit ist ein dehnbarer Begriff, der je nach Anwendung, je nach persönlicher Ansicht und je nach Risiko unterschiedlich ausgelegt werden kann. Nebst dem Härten eines Systems gibt es noch weitere Gebiete, die ebenso wichtig sind. Namentlich sind das Intrusion Prevention, Intrusion Detection, Firewalling und andere. Jedes dieser Gebiete würde für sich eine eigene Arbeit ergeben. Damit soll nur gezeigt werden, dass diese Arbeit einen Ausschnitt der grossen Welt der Sicherheit bietet und nicht als Vorlage genommen werden kann, ein System komplett sicher zu machen.

Ebenso wie das Härten eines Systems nur ein Ausschnitt ist, sind die in dieser Arbeit beschriebenen Vorgehensweisen und Vorschläge nur ein Ausschnitt aus allen Möglichkeiten, die das Härten bietet. Die Auswahl erfolgte, nach Studium aller gefundenen Möglichkeiten, nach der Wichtigkeit aus Sicht der Autoren. Man könnte sich durchaus vorstellen, die Arbeit in diesem Sinne zu erweitern und noch mehr Möglichkeiten des Härtens aufzuzeigen. Vor allem aber ist es wichtig, sich selbst auf einem aktuellen Stand zu halten, da sich im Bereich der Sicherheit sehr viel in kurzer Zeit ändert.

Die Übung lässt sich fast beliebig ausbauen. Das Ziel war bei der Erstellung, mögliche Fragen und deren Antworten bereitzustellen. Aufbauend auf diesen Fragen können neue, andere Fragen entstehen, die je nach Ziel und Anforderungen der Übung verschieden ausfallen können.
